\subsection{Médiation directe des appels de fonctions}
%%pourquoi: pthread, temps

Nous avons vu que l'interception des actions d'une application au plus bas
niveau ne suffit pas, une autre solution est d'intercepter les actions de
l'application au plus haut niveau que sont les bibliothèques. Pour cela nous
allons étudier deux approches basées sur l'éditeur de liens dynamiques de Linux
qui permet d'insérer du code dans l'exécution d'un programme.

\subsubsection{LD\_PRELOAD}
\label{paragraphe:LDPreload}
%pas suid

L'utilisation de la variable d'environnement \texttt{LD\_PRELOAD}
\footnote{\url{https://rafalcieslak.wordpress.com/2013/04/02/dynamic-linker-tricks-using-ld\_preload-to-cheat-inject-features-and-investigate-programs/}}, contenant une liste de bibliothèques partagées, va nous
permettre d'intercepter les appels aux fonctions qui nous intéressent et d'en
modifier le comportement. Cette variable est utilisée à chaque lancement d'un
programme par l'éditeur de liens pour charger les bibliothèques partagées qui
doivent être chargées avant toute autre bibliothèque (même celles utilisées par
le programme). Ainsi, si une fonction est définie dans plusieurs bibliothèques
différentes, celle utilisée par le programme sera celle qui est contenue dans la
bibliothèque partagée apparaissant en premier dans la liste des bibliothèques
préchargées. Ce ne sera pas nécessairement celle de la bibliothèque
attendue par le programme. Par exemple, on crée une bibliothèque partagée qui
implémente une fonction \texttt{printf} de même prototype que la
fonction \texttt{printf} de la \texttt{libc} et on place cette bibliothèque dans la
variable \texttt{LD\_PRELOAD}. Quand on exécute un programme faisant un appel
à \texttt{printf}, l'éditeur de liens va d'abord charger les bibliothèques
contenues dans la variable d'environnement \texttt{LD\_PRELOAD} puis la \texttt{libc}, la
nouvelle bibliothèque apparaîtra donc avant la \texttt{libc} dans la liste des
bibliothèques préchargées. Ainsi, c'est la nouvelle fonction \texttt{printf}
qui sera exécutée par le programme et non l'originale. De cette façon, on peut
intercepter n'importe quelle fonction.

Dans notre cas, on va créer notre propre bibliothèque de fonctions. Pour chaque
fonction à intercepter, on crée une fonction de même nom et de même type dans
notre bibliothèque. Chacune de nos fonctions doit contenir les modifications
nécessaires pour maintenir l'environnement simulé. Si on souhaite seulement
intercepter l'appel et non l'empêcher la nouvelle fonction doit également
contenir un appel à la fonction initiale. Notre nouvelle bibliothèque sera
préchargée avant les autres en la plaçant dans la variable \texttt{LD\_PRELOAD},
ainsi nos fonctions passeront avant les fonctions des bibliothèques usuelles.

Néanmoins, il existe trois cas dans lequel notre mécanisme d'interception est
contourné. Le premier se produit lorsque l'application fait un appel système
directement sans passer par la couche \textit{Bibliothèques} de la Figure
\ref{AS_Communication}. En effet, avec cette solution on ne peut surcharger que
des fonctions définies dans les bibliothèques chargées dynamiquement, et non les
appels systèmes directement. Le second contournement de notre mécanisme a lieu
si on oublie de réécrire une fonction d'une des bibliothèques utilisée par
l'application. Pour finir, \texttt{LD\_PRELOAD} étant utilisé pour les
bibliothèques chargées dynamiquement, si une bibliothèque statique chargée à la
compilation fait appel à une fonction que nous voudrions intercepter notre
mécanisme d'interception n'interviendra pas. Ainsi, l'interception au niveau des
appels de fonctions ne permet pas une interception complète.

\subsubsection{GOT Poisoning}
%% plus dur que nécessaire

À la compilation, les adresses des appels de fonctions appartenant à des bibliothèques partagées ne sont pas connues. On associe alors un symbôle à chaque appel d'une de ces fonctions. C'est lors de l'exécution du programme que l'éditeur de liens dynamiques résoudra le symbôle en trouvant l'adresse de la fonction à laquelle il correspond. Cette adresse sera ensuite stockée dans la ``Global Offset Table''\footnote{Cheating the ELF, Subversive Dynamic Linking to Libraries \\ \url{https://grugq.github.io/docs/subversiveld.pdf}}, également appelée GOT. Ce tableau, stocké dans le segment de données d'un exécutable ELF, sauvegarde pour chaque symbôle résolu l'adresse de la fonction correspondante. Ainsi, lors du premier appel à la fonction, l'éditeur de liens retrouve l'adresse du symbôle et pour les appels suivants il parcourt la GOT au lieu de refaire le calcul.

La technique du ``GOT poisoning''\footnote{Infection via GOT poisoning d'appel à des bibliothèques partagées \\ \url{http://vxheaven.org/lib/vrn00.html}} permet d'injecter de fausses adresses de fonctions dans la GOT lors de l'édition de liens dynamiques d'un programme. Ainsi, pour chaque fonction de bibliothèque partagée que l'on souhaite intercepter, on peut remplacer l'adresse associée au symbôle correspondant à la fonction par l'adresse d'une nouvelle fonction que l'on aura implémentée. Comme avec \texttt{LD\_PRELOAD} il ne faut pas oublier de fonctions sinon l'interception sera contournée.

En comparant avec l'interception via \texttt{LD\_PRELOAD}, la seule différence est que la variable d'environnement \texttt{LD\_PRELOAD} n'est pas lue lors de l'exécution de code \texttt{setuid} entraînant un problème d'interception. Dans notre cas, on ne s'intéresse pas aux problèmes de sécurité, nous avons donc choisi de ne pas développer cette solution et de nous concentrer sur \texttt{LD\_PRELOAD}.

\vspace{0.5cm}
