\subsubsection{Le temps}
 %% -> syscall (- system wide), VDSO-linker (cross process ou VDSO)

Nous souhaitons que l'écoulement du temps perçu par les applications soit un
temps virtuel, celui qui s'écoulerait dans l'environnement virtuel, pour que
l'émulation soit plus réaliste. Il y a deux types d'actions à différencier pour
gérer le temps: les appels de fonctions liées au temps et les actions faites par
l'application qui prenne du temps lors de leur exécution. Dans le premier cas,
Simterpose va intercepter les appels de fonctions temporelles et les modifier
pour renvoyer l'heure virtuelle. Ces dernière étant assez nombreuses, il est
moins coûteux, en terme charge de travail pour l'utilisateur, d'intercepter via
\texttt{ptrace} les appels sytèmes temporels (\texttt{time}(),
\texttt{clock\_gettime}(), \texttt{gettimeofday}()).

Néanmoins, il a été montré dans un précédent stage
\citep{CHLOE:Emulationapplicationdistribuees} que \texttt{ptrace} est inefficace
voire inutile en ce qui concerne l'interception des appels systèmes temporels
qu'une application souhaiterait exécuter car le noyau ne les exécute pas. Cela
est dû à l'existence de la bibliothèque \textit{Virtual Dynamic Shared Object}
(VDSO). Cette dernière vise à minimiser les coûts dûs aux deux changements de
contexte effectués lors de l'exécution d'un appel système. VDSO va retrouver
l'heure dans le contexte noyau lisible par tous les processus sans changer de
mode. Il est possible de désactiver cette bibliothèque lors du boot mais cela
réduit les performances, augmentation du nombre de changements de contexte, et
oblige l'utilisateur à modifier les paramètres de son noyau.

On va donc se placer à un autre niveau pour intercepter ces fonctions. Malgrè
leur nombre il a été décidé d'agir lors du préchargement de bibliothèque. On va
créer une bibliothèque qui surcharge les appels de fonctions liées au temps et
la placer dans la variable d'environnement \texttt{LD\_PRELOAD}, comme nous
l'avons vu en section \ref{paragraphe:LDPreload}. Néanmoins il faut faire
attention de n'oublier aucune fonction.Une fois l'interception temporelle
effectuée, Simterpose interroge SimGrid pour obtenir l'heure virtuelle et la
renvoie à l'application.

Dans le cas d'une action interceptée (calcul, communications réseaux),
Simterpose doit gérer l'horloge de l'application avant de lui renvoyer le
résultat de l'exécution. Pour cela, Simterpose envoie à SimGrid l'heure et la
durée d'exécution sur la machine hôte . Ce dernier calcule en fonction de ces
deux informations, le temps qui aurait été nécessaire pour une telle exécution
sur la plateforme virtuelle et l'envoie à Simterpose. Pour finir, l'émulateur
rend la main à l'application en lui envoyant l'heure virtuelle en plus du
résultat de son action.
