\subsection{CWRAP}
\label{subsection:cwrap}
%% pourquoi (tester samba), comment (LD\_PRELOAD comm, suid)

cwrap\footnote{CWRAP Website \url{https://cwrap.org/} \\ An article about cwrap and how it works \url{https://lwn.net/Articles/594863/}} a pour but de tester des applications réseaux
s'exécutant sur des machines UNIX ayant un accès réseau limité et sans droits
administrateur. Ce projet libre a débuté en 2005 avec le test du framework
``smbtorture'' de Samba\footnote{\url{https://www.samba.org/}
  \\ \url{https://wiki.samba.org/index.php/Writing\_Torture\_Tests}}. Pour
atteindre son objectif, cwrap fait de l'émulation par interception basée sur le
préchargement de quatre bibliothèques via \texttt{LD\_PRELOAD}, comme nous
l'avons vu en section \ref{paragraphe:LDPreload}.

La première, \texttt{socket\_wrapper}, gère les communications
réseaux. Elle modifie toutes les fonctions liées aux sockets afin que toutes les
communications soient basées sur des sockets UNIX et que le routage soit fait
sur le réseau local émulé. Cela permet de pouvoir lancer plusieurs instances de
serveur sur la même machine hôte. On peut également utiliser les ports
privilégiés (en dessous de 1024) sans avoir les droits administrateur dans le
réseau local émulé pour communiquer. Cette bibliothèque permet aussi de faire
des captures réseau. La seconde, \texttt{nss\_wrapper}, est
utilisée dans le cas d'applications dont les démons doivent pouvoir gérer des
utilisateurs. Pour cela, elle va modifier le contenu des variables
d'environnement spécifiant les fichiers \texttt{passwd} et \texttt{group} qui
vont être utilisés par l'application pendant la phase de test. Par défaut, les
variables contiendraient les fichiers \texttt{passwd} et \texttt{group} du
système mais dans ce cas le démon ne pourrait pas les
modifier. \texttt{nss\_wrapper} permet également de fournir un fichier
\texttt{host} utilisé pour la résolution de noms lors de communications entre
sockets. La troisième bibliothèque, appelée \texttt{uid\_wrapper},
permet de simuler des droits utilisateurs. Autrement dit, lorsque cette
bibliothèque est utilisée les applications qui s'exécutent pensent avoir des
droit qu'elles n'ont pas en réalité. Pour cela, on intercepte les appels de type
\texttt{setuid} et \texttt{getuid} et on réécrit le mapping fait entre
l'identifiant de l'appelant et celui passé en paramètre pour le remplacer par un
identifiant possédant les droits désirés. La dernière librairie,
\texttt{resolv\_wrapper}, gère les requêtes DNS. Elle intercepte
ces requêtes et soit les redirige vers un serveur DNS de notre choix spécifié
dans \texttt{resolv.conf}, soit utilise un fichier de résolution de noms que
l'on a fourni à l'application.

Ainsi, on a un système permettant de tester des applications utilisant des
réseaux complexes. Néanmoins, on utilise uniquement \texttt{LD\_PRELOAD} pour
intercepter les actions, or nous avons vu en section \ref{paragraphe:LDPreload}
que cette approche est incomplète. De plus, cette architecture ne gère pas les
problèmes de virtualisation liés au CPU et à la gestion du temps.




