\subsection{Réseau de communications}
\label{subsection:network_implementaion}

Afin d'implémenter le réseau de communications, tel qu'il est présenté en section \ref{subsubsection:fonctionnement_reseau}, nous avons écrit pour chaque appel sysèteme affectant le réseau une version de l'appel utilisant la \textit{médiation par traduction d'adresses} et une utilisant la \textit{full mediation}. Une des deux versions sera exécuté par \texttt{ptrace} à chaque interception de l'appel selon le type de médiation utilisée.

Dans la version de l'appel système utilisant la \textit{médiation par traduction d'adresses}, nous allons récupérer via \texttt{ptrace} les valeurs contenues dans les registres. Ensuite, selon le type d'appel système réseau dont il s'agit on va effectuer des actions différentes. Pour les appels qui concernent la création de sockets ainsi que l'ouverture et la fermeture de connexion (\texttt{socket}, \texttt{bind}, \texttt{connect}, \texttt{listen}, \texttt{accept}, \texttt{shutdown}, \texttt{close}) on va créer dans la table de correspondance <IP, port>$_{virtuel}$ / <IP, port>$_{\text{réel}}$ un nouvelle entrée, si elle n'existe pas déjà. Cela nous permettra de maintenir la virtualisation en traduisant les couples <IP, port>$_{virtuel}$ en <IP, port>$_{\text{réel}}$ lors d'appels systèmes effectuant des communications sur le réseau. Pour les appels concernant les échanges de messages, on récupère en utilisant les tables de traductions le couple  $<IP, port>_{\text{réel}}$ correspondant aux informations passées en paramètre. Pour finir, quelque soit l'appel système, on va écrire dans ses registres les valeurs traduites grâce à \texttt{ptrace}. Puis, on laisse l'appel système s'exécuter. A la sortie, on refait la même chose à la seule différence qu'on traduit le couple  <IP, port>$_{reel}$ en <IP, port>$_{virtuel}$.

Pour la version de l'appel système qui utilise la \textit{full mediation}, on récupère comme précédement les paramètres de l'appel système contenus dans les registres. Ensuite, comme dans cette médiation il faut empêcher les appels systèmes de s'exécuter on neutralise l'appel système via \texttt{ptrace} pour empêcher son exécution quand on rendra la main à l'application. Puis, en fonction du type d'appel système réseau dont il s'agit on effectue différentes actions. Pour les appels qui concernent la gestion du réseau (création de socket, ouverture et fermeture de connexion...) on ne fait rien de particulier puisque dans ce type de médiation aucune socket n'est créée et connectée. Pour les appels systèmes qui vont effectuer des échanges de messages on va créer une tâche SimGrid qui va permettre d'écrire ou de lire les données à envoyer ou recevoir. Puis, pour tous les types d'appels systèmes réseau, on va écrire dans les registres de l'appel avec \texttt{ptrace}. On écrit d'abord la valeur de retour de l'appel et éventuellement d'autres informations dans différents registres selon l'appel. C'est le cas par exemple, quand on reçoit des données, elles sont lues durant l'exécution de l'appel système par le noyau puis il les écrit dans le bufer d'écriture dont l'adresse passée en paramètre est contenue dans un registre.
